Ette oli tulnud kaebaja Kohila moisa walitseja C.Hansen, kes kaebas, et tema olla sügise teomehed sillale saatnud, siis olla kaks teomeest Williwere Mihkel Nuudel ja herjaoja Jakob Rantman Männiku kõrtsu ees ühe hobuse mona 3 päewa peal ära wiinud. Need on herja pea heinad olnud. Jüri Nesselman kes seda müümist seal näinud olla seda temale kaebanud. Ka olla moisa kubjas Rein Moor seda temal rääkinud, et teomehed seal heinu münud, sest Jakob Rantman olla ise seda kubja wastu rääkinud ja palunud, et se mitte walitsejale ei pidand rääkima.
Jakob Rantmann sai kohtu ette kutsutud ja se ütleb ennast sest mitte teadwad, ega koguni seda seal näinud, kui ka kubja wastu räkinud ja waidleb kohtu ees, et tema ilma süüta on. Jüri Nesselmann astus ette ja kohus kulas, kas ta seda olla näinud ja rääkinud. Ja tunnistab kohtu ees: Nemad olla Mäniku kõrtsus olnud; siis olla Jakob Rantmann ja Mihkel Nuudel oma hooste heinad kõrtsmikule münud, kes neile heinde eest wiina annud; aga tema seda ei teada kas seal on 1 wõi 2 tuusti olnud, mõlemad tuustid arwab ta 3 leesikalised olnud. Ja kui nemad sealt ära tulnud, siis rääkinud ta seda asja kubjale. 
Mihkel Nuudel astus kohtu ette ja rääkis, et ta ei teada sest mitte , ja tema ei olla neid heinu mitte toonud Mäniku kõrtsu juure, ega neidsamu mahha pannud ja ütleb ennast sest asjast ilma süüta olewad.
Teomees Willem Awert sai kohtu ette kutsutud kes ka sel korral seal on olnud kui heinu müdi aga se ei tunnista ennast mitte seda näinud olewad, ega sest asjast koguni mitte teadwad.
Mõisa kubjas Rein Moor kelle wastu Jakob Rantman heina mümist üles tunnistanud sai kohtu ette kutsutud ja se rääkis, et tema olla kaks korda Jakob Rantmani käest pärinud, kas nemad seal heinu münud ja se olla wiimaks temale seda üles räkinud, et naad seal heinu münud ja üttelnud: Meie olime joobnud ja teised andsid nõu heinu tuu ja ära müa. Ja naad olla wiinud.
 Jakob Rantmann tunnistab kohtu ees, et nemad seda on teinud; aga mitte nemad üksi, sest Jüri Nesselmann Jüri Lobau ja Willem Awert olla neile seda nõu annud heinu müa ja üttelnud: külab meie selle eest wastame, kui se üles tuleb, et teie olite heinu tonud.
Mihkel Nuudel sai kohtu ette kutsutud ja küsitud, kas ta seda on teinud, ja se ütleb endid heinu wiinud aga mitte 2 tuusti waid ühe tuusti. Teised on neile nõu annud ja nemad tonud need heinad kõrtsmikule ja se annud neile heinde eest toobi wiina, keda Jüri Lobau wälja wõtnud.
 Ja Jüri Nesselmann olla ise need heinad kõrtsu põnningule angunud.
Jüri Lobau sai kohtu ette kutsutud ja se ütleb, et tema olla sekord kül teistele toobi wiina kõrtsus ostnud, aga heina mümisest ei teada tema ühtegi ega sest wiinast mis heinde eest sadud.
Aga Mihkel Nuudel ütleb kohtu ees, et Jüri Lobau ise on kõrtsmiku käest heinde eest toobi wiina wälja wõtnud. Aga Juri waidleb kowaste wastu ennast seda mitte teinud olewad.
Jüri Nesselmann, kes ka heina mümisele abiks ja nõuks olnud sai kohtu ette kutsutud, kui kohus tema käest selle pärast järele küsis siis waidles Jüri Nesselman kuwaste wastu, et tema ei ole neile mitte nõu annud, ega neid heinu kõrtsu põningule aianud ja tunnistab kohtu ees sedfa keik teiste walle olewad; aga Jakob Rahtman ja M. Nuudel ütlewad, et Willem Awert on joobnud olnud ja põle jaksanud heinu üles aiada, siis olla Jüri Nesselmann ise need heinad penningile aianud. Jüri Nesselman ütleb kohtu ees, et seal on 2 tuusti olnud aga poisid tunistawad mõlemad kohtu ees on 1 tuuest olnud mis kõrtsmikule nemad tonud.
Kohus mõistis, et Jakob Rantmann ja Mihkel Nuudel peawad need heinad moisale ära maksma miks naad neid on tonud ja arwas need heinad 1 Rbl 20 kop wäärt olewad; selle pärast peawad molemad poisid 60 kop moisale heindi tasumiseks wälja maksma. Mis teisel kohtu päewal siin kohtu ees pidi wälja makstud sama. Ja peale selle mõistis kohus Jakob Rantman ja Mihkel Nuudel kes need heinad tonud peawad esiteks 15 hoopi saama, ja pärast teised kui neile nõuks ja abiks selle to jures olnud Jüri Lobau ja Willem Awert peawad ka 15 hoopi kumbgi saama.
Sel samal päewal kohtu mõistus täidetud.
